﻿# 实验6（期末考核） 基于Oracle数据库的商品销售系统的设计  姓名：罗坤松

**学号：202010414311**

**班级：20级软工3班**

- 设计一套基于Oracle数据库的商品销售系统的数据库设计方案。
- 表及表空间设计方案。至少两个表空间，至少4张表，总的模拟数据量不少于10万条。
- 设计权限及用户分配方案。至少两个用户。
- 在数据库中建立一个程序包，在包中用PL/SQL语言设计一些存储过程和函数，实现比较复杂的业务逻辑。
- 设计一套数据库的备份方案。

## 实验内容

1. 确定表结构和业务逻辑

   ​		首先需要确定商品销售系统的核心功能和数据存储需求。我们假设该系统包括4张表：订单表、客户表、商品表和库存表。订单表记录了每个订单的详细信息，客户表保存客户基本信息，商品表保存商品信息，库存表记录商品的库存量和当前价格。同时需要设计复杂的业务逻辑，比如订单退款/退货流程、优惠券/促销活动等。

2. 设计表空间

   ​		本次使用两个表空间：一个用于存储数据文件，另一个用于存储索引文件。由于不同的表大小和访问频率不同，在创建表时需要指定所在的表空间。所以创建了两个表空间，一个是用于存储数据的sales_tablespace，另一个是用于存储索引的indexs_tablespace。其中，每个表空间都指定了一个数据文件（DATAFILE），并且设置了初始大小（SIZE）、自动扩展（AUTOEXTEND）、下一个增长阶段的大小（NEXT）和最大大小（MAXSIZE）。

   ```sql
   --创建表空间
   CREATE TABLESPACE sales_tablespace
     DATAFILE 'sales_tablespace.dbf'
     SIZE 100M
     AUTOEXTEND ON
     NEXT 10M
     MAXSIZE UNLIMITED;
   
   CREATE TABLESPACE indexs_tablespace
     DATAFILE 'indexs_tablespace.dbf'
     SIZE 50M
     AUTOEXTEND ON
     NEXT 10M
     MAXSIZE UNLIMITED;
   -- 分配表空间给用户
   ALTER USER sale_admin DEFAULT TABLESPACE sales_tablespace;
   ALTER USER sale_admin DEFAULT TABLESPACE indexs_tablespace;
   ```

![image-20230525230223414](image-20230525230223414.png)

![image-20230525230226600](image-20230525230226600.png)

```
-- 授予表空间权限给 sale_admin 用户
ALTER USER sale_admin QUOTA UNLIMITED ON sales_tablespace;
ALTER USER sale_admin QUOTA UNLIMITED ON temp_tablespace;
```

![image-20230525230250603](image-20230525230250603.png)

接下来创建了四个表。PRODUCTS表包含产品信息，其中包括产品ID（productid）、产品名称（productname）、价格（price）和数量（quantity）等字段；

ORDERS表包含订单信息，其中包括订单ID（orderid）、下单日期（orderdate）和顾客ID（customerid）等字段，同时还定义了一个外键引用CUSTOMER表；

ORDERTETAILS表包含订单细节信息，其中包括订单ID（orderid）、产品ID（productid）、产品数量（quantity）和产品价格（price）等字段，同时还定义了一个复合主键（PRIMARY KEY）来保证订单和产品之间的唯一性；

CUSTOMER表包含顾客信息，其中包括顾客ID（customerid）、顾客姓名（customername）和电子邮件地址（email）等字段。

```sql
-- 创建商品表并指定表空间
CREATE TABLE PRODUCTS (
  productid   NUMBER PRIMARY KEY,
  productname VARCHAR2(100) NOT NULL,
  price        NUMBER(10, 2) NOT NULL,
  quantity     NUMBER
)
TABLESPACE sales_tablespace;

-- 创建订单表并指定表空间
CREATE TABLE ORDERS (
  orderid    NUMBER PRIMARY KEY,
  orderdate  DATE NOT NULL,
  customerid NUMBER REFERENCES customer(customerid)
)
TABLESPACE sales_tablespace;

-- 创建订单明细表并指定表空间
CREATE TABLE ORDERTETAILS (
  orderid   NUMBER REFERENCES orders(orderid),
  productid NUMBER REFERENCES products(productid),
  quantity   NUMBER,
  price      NUMBER(10, 2),
  PRIMARY KEY (orderid, productid)
)
TABLESPACE sales_tablespace;

-- 创建用户表并指定表空间
CREATE TABLE CUSTOMER (
  customerid   NUMBER PRIMARY KEY,
  customername VARCHAR2(100) NOT NULL,
  email         VARCHAR2(100)
)
TABLESPACE sales_tablespace;
```

![image-20230525230308853](image-20230525230308853.png)

![image-20230525230321874](image-20230525230321874.png)

![image-20230525230334266](image-20230525230334266.png)

![image-20230525230345211](image-20230525230345211.png)

授予了名为`sale_admin`的用户对四个表(PRODUCTS、ORDERS、ORDERTETAILS和CUSTOMER)的SELECT、INSERT、UPDATE和DELETE权限。

```plaintext
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON products TO sale_admin;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON ORDERS TO sale_admin;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON ORDERTETAILS TO sale_admin;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE ON CUSTOMER TO sale_admin;
```

![image-20230525230403888](image-20230525230403888.png)

插入数据，每张表三万条数据，四张表共12万条数据。

首先向PRODUCTS表插入虚拟数据，这些数据包括产品ID、产品名称、价格和数量。具体流程如下：

- 使用FOR循环语句，从1到30,000遍历每个整数i。
- 在每个迭代中，使用INSERT INTO语句将一条新记录插入PRODUCTS表中，其中包含productid（即i）、productname（格式为“Product i”）、price（在10到100之间随机生成）和quantity（在1到100之间随机生成）。还使用SELECT语句从dual表中选择一行，同时使用子查询检查是否已经存在具有相同productid的记录。如果存在，则不执行插入操作。
- 为了避免过大的事务大小，每100次迭代时进行一次COMMIT提交。

```plaintext
-- 插入虚拟数据到products表
BEGIN
  FOR i IN 1..30000 LOOP
    INSERT INTO products (productid, productname, price, quantity)
    SELECT i AS productid, 'Product ' || i AS productname, ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(10, 100), 2) AS price, ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 100)) AS quantity
    FROM dual
    WHERE NOT EXISTS (SELECT 1 FROM products WHERE productid = i);
  
    -- Commit periodically to avoid excessive transaction size
    IF MOD(i, 100) = 0 THEN
      COMMIT;
    END IF;
  END LOOP;
  
  COMMIT;
END;
/
```

![image-20230525230425781](image-20230525230425781.png)

会向CUSTOMER表插入虚拟数据，具体流程如下：

- 使用FOR循环语句，从1到30,000遍历每个整数i。
- 在每个迭代中，使用INSERT INTO语句将一条新记录插入CUSTOMER表中，其中包含customerid（即i）、customername（格式为“Customer i”）和email（格式为“[customeri@example.com](mailto:customeri@example.com)”）。还使用SELECT语句从dual表中选择一行，同时使用子查询检查是否已经存在具有相同customerid的记录。如果存在，则不执行插入操作。
- 不需要在循环外显式提交事务，因为每次循环都是一个单独的事务

```plaintext
-- 插入虚拟数据到customers表
BEGIN
  FOR i IN 1..30000 LOOP
    INSERT INTO customer (customerid, customername, email)
    SELECT i AS customerid, 'Customer ' || i AS customername, 'customer' || i || '@example.com' AS email
    FROM dual
    WHERE NOT EXISTS (
      SELECT 1
      FROM customer
      WHERE customerid = i
    );
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
/
```

![image-20230525230454959](image-20230525230454959.png)

向ORDERS表插入虚拟数据，具体流程如下：

- 使用FOR循环语句，从1到30,000遍历每个整数i。
- 在每个迭代中，使用INSERT INTO语句将一条新记录插入ORDERS表中，其中包含orderid（即i）、orderdate（在当前日期基础上随机减去1到365之间的天数）和customerid（在1到1000之间随机选择）。还使用SELECT语句从dual表中选择一行，同时使用子查询检查是否已经存在具有相同orderid的记录。如果存在，则不执行插入操作。
- 不需要在循环外显式提交事务，因为每次循环都是一个单独的事务

```plaintext
-- 插入虚拟数据到orders表
BEGIN
  FOR i IN 1..30000 LOOP
    INSERT INTO orders (orderid, orderdate, customerid)
    SELECT i AS orderid, SYSDATE - TRUNC(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 365)) AS orderdate, ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 1000)) AS customerid
    FROM dual
    WHERE NOT EXISTS (
      SELECT 1
      FROM orders
      WHERE orderid = i
    );
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
/
```

![image-20230525230514652](image-20230525230514652.png)

向ORDERTETAILS表插入虚拟数据，具体流程如下：

- 使用FOR循环语句，从1到30,000遍历每个整数i。
- 在每个迭代中，使用MERGE INTO语句将一条新记录插入ORDERTETAILS表中。首先，使用SELECT语句从dual表中选择一行，并生成具有以下字段的数据：orderid（即i）、productid（在1到30,000之间随机选择）、quantity（在1到10之间随机选择）和price（在10到100之间随机生成）。然后，使用MERGE INTO语句将这条数据与ORDERTETAILS表进行合并。如果存在orderid和productid都匹配的记录，则不执行任何操作。否则，插入一个新记录，其中包含orderid、productid、quantity和price。
- 不需要在循环外显式提交事务，因为每次循环都是一个单独的事务。

```plaintext
-- 插入虚拟数据到ORDERTETAILS表
BEGIN
  FOR i IN 1..30000 LOOP
    MERGE INTO ORDERTETAILS od
    USING (
      SELECT i AS orderid, ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 30000)) AS productid, ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(1, 10)) AS quantity, ROUND(DBMS_RANDOM.VALUE(10, 100), 2) AS price
      FROM dual
    ) data
    ON (od.orderid = data.orderid AND od.productid = data.productid)
    WHEN NOT MATCHED THEN
      INSERT (orderid, productid, quantity, price)
      VALUES (data.orderid, data.productid, data.quantity, data.price);
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
/
```

![image-20230525230533917](image-20230525230533917.png)

建立用户和授权

​		建立两个用户：管理员用户和普通用户。管理员用户拥有对所有表的完全访问权限，而普通用户只有部分访问权限。在授权时要考虑到安全性和灵活性。

```sql
-- 创建用户
CREATE USER sale_admin IDENTIFIED BY 123;
-- 授予用户权限
GRANT CONNECT, RESOURCE TO sale_admin;
```

![image-20230525230722783](image-20230525230722783.png)

![image-20230525230730784](image-20230525230730784.png)

创建普通用户

```sql
CREATE USER sale_user IDENTIFIED BY 123;
```

![image-20230525230751004](image-20230525230751004.png)

编写存储过程和函数

​		创建一个名为sales_pkg的包，其中包含PROCEDURE子程序print_order_summary。此子程序将接受一个订单ID作为输入参数，然后打印关于该订单的信息，包括订单总金额、订单日期以及订单中每个商品的名称、数量和单价。

```plaintext
CREATE OR REPLACE PACKAGE sales_pkg AS
  PROCEDURE print_order_summary(p_orderid IN NUMBER);
END;
/

CREATE OR REPLACE PACKAGE BODY sales_pkg AS
  PROCEDURE print_order_summary(p_orderid IN NUMBER) IS
    l_order_total NUMBER := 0;
    l_order_date DATE;
    l_product_name VARCHAR2(100);
    l_quantity NUMBER;
    l_price NUMBER(10, 2);
  BEGIN
    -- 计算订单总金额
    SELECT SUM(od.quantity * p.price)
    INTO l_order_total
    FROM orders o
    JOIN ordertetails od ON o.orderid = od.orderid
    JOIN products p ON od.productid = p.productid
    WHERE o.orderid = p_orderid;
    
    -- 获取订单日期
    SELECT orderdate
    INTO l_order_date
    FROM orders
    WHERE orderid = p_orderid;
    
    -- 打印订单总金额和订单时间
    DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Order Total: $' || l_order_total);
    DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Order Date: ' || TO_CHAR(l_order_date, 'MM/DD/YYYY HH24:MI:SS'));
    
    -- 获取订单商品信息
    FOR r IN (
      SELECT p.productname, od.quantity, od.price
      FROM orders o
      JOIN ordertetails od ON o.orderid = od.orderid
      JOIN products p ON od.productid = p.productid
      WHERE o.orderid = p_orderid
    ) LOOP
      -- 打印每个商品的名称、数量和单价
      DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(r.productname || ' (' || r.quantity || ') - $' || r.price);
    END LOOP;
  EXCEPTION
    WHEN NO_DATA_FOUND THEN
      DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Order not found');
  END;
END;
/
```

![image-20230525230819257](image-20230525230819257.png)

为验证程序包的可执行性。下面是程序包的简单调用示例：

```plaintext
DECLARE
  P_ORDERID NUMBER;
BEGIN
  P_ORDERID := 4332;

  SALES_PKG.PRINT_ORDER_SUMMARY(
    P_ORDERID => P_ORDERID
  );
--rollback; 
END;
```

![image-20230525230904226](image-20230525230904226.png)

​		创建一个名为sales_pkg3的包，其中包含PROCEDURE子程序print_orders_by_customer。此子程序将接受一个顾客ID作为输入参数，然后按订单日期升序输出该顾客所有订单的摘要信息，包括每个订单的日期和总金额。

```plaintext
CREATE OR REPLACE PACKAGE sales_pkg3 AS
  PROCEDURE print_orders_by_customer(p_customerid IN NUMBER);
END;
/

CREATE OR REPLACE PACKAGE BODY sales_pkg3 AS
  PROCEDURE print_orders_by_customer(p_customerid IN NUMBER) IS
    l_orderdate DATE;
    l_order_total NUMBER;
  BEGIN
    FOR r IN (
      SELECT o.orderid, o.orderdate
      FROM orders o
      WHERE o.customerid = p_customerid
    ) LOOP
      -- 获取订单时间
      l_orderdate := r.orderdate;
      
      -- 计算订单总金额
      SELECT SUM(od.quantity * p.price)
      INTO l_order_total
      FROM ordertetails od
      JOIN products p ON od.productid = p.productid
      WHERE od.orderid = r.orderid;
      
      -- 打印订单时间和订单总金额
      DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Order Date: ' || TO_CHAR(l_orderdate, 'MM/DD/YYYY HH24:MI:SS'));
      DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Order Total: $' || l_order_total);
    END LOOP;
  EXCEPTION
    WHEN NO_DATA_FOUND THEN
      DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Orders not found');
  END;
END;
/
```

![image-20230525230922409](image-20230525230922409.png)

为验证程序包的可执行性。下面是程序包的简单调用示例：

```plaintext
DECLARE
  P_CUSTOMERID NUMBER;
BEGIN
  P_CUSTOMERID := 1234;

  SALES_PKG3.PRINT_ORDERS_BY_CUSTOMER(
    P_CUSTOMERID => P_CUSTOMERID
  );
--rollback; 
END;
```

![image-20230525231016631](image-20230525231016631.png)

![image-20230525231026874](image-20230525231026874.png)

1. 设计备份方案

   ​		为保证数据安全性和可恢复性，设计了一套数据库备份方案。首先将数据库切换到归档日志模式，然后使用使用RMAN备份整个数据库。然后定义了一段RMAN备份脚本，可以用于对整个数据库进行完整备份。该脚本包括了自动备份控制文件、备份集的保留策略、备份优化和删除过时备份集等设置。

```sql
-- 使用 SQL*Plus 登录到数据库
sqlplus / as sysdba

-- 关闭数据库
SHUTDOWN IMMEDIATE

-- 启动数据库实例并挂载数据库
STARTUP MOUNT

-- 将数据库切换到归档日志模式
ALTER DATABASE ARCHIVELOG；

-- 打开数据库
ALTER DATABASE OPEN；
```

![image-20230525231044898](image-20230525231044898.png)

![image-20230525231055302](image-20230525231055302.png)

```
rman target /
-- 显示 RMAN 的当前配置和参数设置
SHOW ALL;

-- 备份整个数据库（包括数据文件、控制文件和归档日志）
BACKUP AS COMPRESSED BACKUPSET DATABASE PLUS ARCHIVELOG;

-- 列出已备份的备份集信息
LIST BACKUP;
```

![image-20230525231111895](image-20230525231111895.png)

![image-20230525231136787](image-20230525231136787.png)

![image-20230525231154272](image-20230525231154272.png)

```
# 用于完整数据库备份的RMAN备份脚本
# 设置日期格式
RUN {
  CONFIGURE CONTROLFILE AUTOBACKUP ON;
  CONFIGURE CONTROLFILE AUTOBACKUP FORMAT FOR DEVICE TYPE DISK TO '/backup/autobackup/%F';
  CONFIGURE RETENTION POLICY TO RECOVERY WINDOW OF 7 DAYS;
  CONFIGURE BACKUP OPTIMIZATION ON;

  # 备份整个数据库
  BACKUP AS COMPRESSED BACKUPSET DATABASE PLUS ARCHIVELOG DELETE INPUT;

  # 删除过时的备份
  CROSSCHECK BACKUP;
  DELETE NOPROMPT OBSOLETE;
}
```

## 总结与心得

​		我通过本门课程的学习和实践，深入了解并掌握了Oracle数据库的管理和维护，特别是在商品销售系统设计方面的应用。本次实验探讨了数据库设计、表空间设计、权限及用户分配、存储过程和函数设计以及数据库备份方案等方面，让我更加深入了解了Oracle数据库的特点和优势。

​		在实验中，我通过实践操作熟悉了数据库管理工具和命令，并学习了数据库管理员应该具备的基本技能和知识。同时，通过本次实验，我深刻认识到数据库管理在企业中的重要性，在实践中也展现了我的解决问题的能力和性格特点。

​		总之，通过这门课程的学习和实践，我不仅提高了自己的实践能力和技能水平，同时对Oracle数据库的操作和管理有了更深入的认识和了解。我相信今后在数据库管理方面能够取得更多的进展，为公司和个人的发展做出更多贡献。